\subsection{Umrechnung von Koordinaten}
\label{subsec:grundlagen-formeln-umrechung}

In dieser Arbeit der Begriff \emph{Koordinate} für GPS-Koordinaten auf einer Kugel \bzw der Erde verwendet. Diese werden auch als Polarkoordinaten bezeichnet.
Neben Polarkoordinaten gibt es Kugelkoordinaten, die neben den Längen- und Breitengraden zusätzlich eine Information über den Abstand zum Mittelpunkt der Kugel enthalten.
Abgesehen davon existieren Koordinaten in einem zwei- \bzw dreidimensionalen Raum, die als kartesische Koordinaten bezeichnet werden. Mit diesen kartesischen Koordinaten lassen sich viele für diese Arbeit benötigten Berechnungen deutlich simpler durchführen, wie als wenn Polar- oder Kugelkoordinaten verwendet werden würden. Daher besteht die Möglichkeit Kugelkoordinaten in kartesische Koordinaten umzurechnen. Gegeben sind hierbei die geographische Breite~$\phi$, die geographische Länge~$\lambda$ sowie der Abstand zum Mittelpunkt der Kugel~$r$. Diese werden umgewandelt in die kartesische Koordinate~$(x, y, z)$.~\cites[93]{papula2013mathematik}[122--123]{papula2013mathematik}[45]{papula2009mathematik}

Die Umrechnung von Kugelkoordinaten in kartesischen Koordinaten und vice versa wird in den Gleichungen~\vref{eq:grundlagen-formeln-umrechung-kartesisch} und~\vref{eq:grundlagen-formeln-umrechung-kugel} dargestellt.
Da die in dieser Arbeit verwendeten Berechnungen jedoch ohne den individuellen Radius $r$ der einzelnen Koordinaten durchgeführt werden, kann $r$ durch eine Konstante ersetzt werden.
Dies führt zu einer deutlichen Vereinfachung der Gleichungen, da neben $r$ zusätzlich die dritte Achse der kartesischen Koordinate nicht mehr benötigt wird. Somit können alle weiteren Berechnungen in dieser Arbeit im zweidimensionalen Raum durchgeführt werden.~\cite[45]{papula2017mathematische}

\begin{equation}
\label{eq:grundlagen-formeln-umrechung-kartesisch}
\begin{split}
	x &= r \cos{\phi} \cos{\lambda} \\
	y &= r \cos{\phi} \sin{\lambda} \\
	z &= r \cos{\phi} \\
\end{split}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:grundlagen-formeln-umrechung-kugel}
\begin{split}
	r       &= \sqrt{x^2 + y^2 + z^2} \\
	\phi    &= \arcsin{\frac{z}{r}} \\
	\lambda &= \arctantwo(y, x) \\
\end{split}
\end{equation}